\begin{Russian}
\section{Основные понятия теории стохастических дифференциальных
  уравнений}
\subsection{Случайный процесс Винера}
\end{Russian}

\begin{English}
% \section{The basis concepts of stochastic differential equations}
\section{Wiener stochastic process}
\end{English}

\begin{Russian}
Здесь излагаются лишь самые необходимые сведения. Для быстрого
введения в область СДУ см.~\cite{Higham_2001,Malham_2010}, а для
более обстоятельного знакомства
см.~\cite{Kloeden_Platen,Platen_Liberati_2010,Oksendal::ru}.

\begin{thedefinition}
  Случайный процесс $W(t)$, $t \geqslant 0$ называется скалярным
  \emph{процессом Винера}, если выполняются следующие условия:
  \begin{itemize}
  \item $\mathrm{P}\{W(0)=0\} = 1$, иначе говоря $W(0) = 0$ почти
    наверное;
  \item $W(t)$ --- процесс с независимыми приращениями, то есть
    $\{\Delta W_{i}\}^{N-1}_{0}$~--- независимые случайные величины;
    $\Delta W_{i} = W(t_{i+1}) - W(t_{i})$ и
    $0 \leqslant t_{0} < t_{1} < t_{2} < \ldots < t_{N} \leqslant T$;
  \item
    $\Delta W_{i} = W(t_{i+1}) - W(t_{i}) \sim
    \mathcal{N}(0,t_{i+1}-t_{i})$,
    где $0\leqslant t_{i+1} < t_{i} < T$, $i=0,1,\ldots,N-1$.
  \end{itemize}
\end{thedefinition}

Обозначение $\Delta W_{i} \sim \mathcal{N}(0,\Delta t_{i})$ говорит о
том, что $\Delta W_{i}$ --- нормально распределенная случайная
величина с математическим ожиданием
$\mathbb{E}[\Delta W_{i}] = \mu = 0$ и дисперсией
$\mathbb{D}[\Delta W_{i}] = \sigma^{2} = \Delta t_{i}$.

Многомерный винеровский процесс
$W^{\alpha}(t)\colon \Omega\times[t_{0},T]\to \mathbb{R}^{m},\;\forall
\alpha = 1,\ldots,m$,
определяют как случайный процесс, составленный из совместно
независимых одномерных винеровских процессов
$W^{1}(t),\ldots,W^{m}(t)$. Приращения $\Delta W^{\alpha}_{i}$
являются совместно независимыми нормально распределенными случайными
величинами.
\end{Russian}

\begin{English}
In this section only the most important definitions and
notations are introduced. For brief introduction to SDE
see~\cite{Higham_2001,Malham_2010}, for more details
see~\cite{Kloeden_Platen,Platen_Liberati_2010,Oksendal::en}.

A standard scalar Wiener process $W(t)$, $t \geqslant 0$ is a
stochastic process which depends continuously on $t\in[t_{0},T]$ and
satisfies the following three conditions:
\begin{itemize}
\item $\mathrm{P}\{W(0)=0\} = 1$, in other words $W(0) = 0$ almost surely;
\item $W(t)$ has independent increments i.e.
        $\{\Delta W_{i}\}^{N-1}_{0}$~--- independently distributed random variables;
        $\Delta W_{i} = W(t_{i+1}) - W(t_{i})$ and
        $0 \leqslant t_{0} < t_{1} < t_{2} < \ldots < t_{N} \leqslant T$;
\item
        $\Delta W_{i} = W(t_{i+1}) - W(t_{i}) \sim
        \mathcal{N}(0,t_{i+1}-t_{i})$,
        where $0\leqslant t_{i+1} < t_{i} < T$, $i=0,1,\ldots,N-1$.
\end{itemize}

Notation $\Delta W_{i} \sim \mathcal{N}(0,\Delta t_{i})$ denotes that
$\Delta W_{i}$ is a normally distributed random variable with zero
mean $\mathbb{E}[\Delta W_{i}] = \mu = 0$ and unit variance
$\mathbb{D}[\Delta W_{i}] = \sigma^{2} = \Delta t_{i}$.

Multidimensional Wiener process
$W^{\alpha}(t)\colon \Omega\times[t_{0},T]\to \mathbb{R}^{m},\;\forall
\alpha = 1,\ldots,m$,
is consist of independent $W^{1}(t),\ldots,W^{m}(t)$ scalar Wiener
processes. The increments $\Delta W^{\alpha}_{i}$ are mutually
independent normally distributed random variables with zero mean and
unit variance.
\end{English}

\begin{Russian}
\subsection{Генерирование выборочных траекторий процесса Винера на
  компьютере}
\end{Russian}
\begin{English}
\subsection{Computer simulation of sample Wiener process paths}
\end{English}
        
\begin{Russian}
Для генерирования выборочной траектории одномерного винеровского
процесса на отрезке $[0,T]$, разбитом на $N$ частей с шагом
$\Delta t_{i} = h = \mathrm{const}$, необходимо сгенерировать $N$
нормально распределенных случайных чисел
$\varepsilon_{0}, \ldots, \varepsilon_{N-1} \sim \mathcal{N}(0,h)$ и
построить их накопленные суммы $\varepsilon_{0}$,
$\varepsilon_{0} + \varepsilon_{1}$,
$\varepsilon_{0} + \varepsilon_{1} + \varepsilon_{2}$ и так далее. В
результате получим два массива длины $N$, первый \texttt{W} --- точки
выборочной траектории и второй \texttt{dW} --- приращения этой
траектории. 
Пример траектории приведен на рис.~\ref{fig:wiener}.

В случае $m$-мерного случайного процесса следует сгенерировать уже $m$
последовательностей из $N$ нормально распределенных случайных величин.
\end{Russian}

\begin{English}
In order to construct Wiener process sample path on $[0,T]$ interval divided into $N$ parts with 
subinterval step $\Delta t_{i} = h = \mathrm{const}$, we need to generate $N$
normally distributed random numbers
$\varepsilon_{0}, \ldots, \varepsilon_{N-1} \sim \mathcal{N}(0,h)$ 
and find their cumulative sums $\varepsilon_{0}$,
$\varepsilon_{0} + \varepsilon_{1}$,
$\varepsilon_{0} + \varepsilon_{1} + \varepsilon_{2}$ and so on. As the result 
two arrays (each with $N$ elements) will be get. The first array \texttt{W} consist of 
Wiener sample path points and the second \texttt{dW} is an array of increments. 
For example of such trajectory see fig.~\ref{fig:wiener}.

In case of $m$-dimension process $m$ sequences of $N$ normally
distributed random variables should be generated.
\end{English}

\begin{figure}
  \centering
  \includegraphics[width=0.4\linewidth]{Winer_process}
\begin{Russian}
  \caption{Траектория винеровского процесса}
\end{Russian}
\begin{English}
  \caption{Wiener process path}
\end{English}
\label{fig:wiener}
\end{figure}


В описываемой нами библиотеке для генерирования выборочных
винеровских траекторий написана функция:
\begin{lstlisting}[language=python]
(dt, t, dW, W) = wiener_process(N, dim=1, interval=(0.0, 1.0))
\end{lstlisting}
Обязательны аргумент $N$ --- число точек разбиения временного
интервала \texttt{interval} (по умолчанию $[0,1]$), а \texttt{dim}
--- размерность винеровского процесса. Функция возвращает кортеж из
четырех элементов, где \texttt{dt} --- шаг разбиения
($\Delta t_{i} = h = \mathrm{const}$), \texttt{t} --- одномерный
\texttt{numpy} массив содержащий значения моментов времени
$t_{1},t_{2},\ldots,t_{N}$, \texttt{dW}, \texttt{W} --- также
\texttt{numpy} массивы размерностью $N\times m$ содержащие
приращения $\Delta W^{\alpha}_{i}$ и точки выборочной траектории
$W^{\alpha}_{i}$, где $i=1,\ldots,N;\;\alpha=1,\ldots,m$.
%% ==============================================================================================================
%% ===============================================================================================================

\begin{Russian}
\subsection{СДУ в форме Ито для многомерного процесса Винера}
\end{Russian}
\begin{English}
\subsection{It\^{o} SDE for multidimensional Wiener process}
\end{English}

\begin{Russian}
Введем вероятностное пространство
$(\Omega, \mathscr{A}, \mathbb{P})$, где $\Omega$ --- пространство
элементарных событий, $\mathscr{A}$ --- сигма-алгебра подмножеств
пространства $\Omega$, $\mathbb{P}$ --- вероятностная мера. На
отрезке $[t_{0}, T] \in \setR^{1}$ определена переменная $t$ имеющая
физический смысл времени.

Рассмотрим случайный процесс
$\mathbf{x}(t) = (x^{1}(t), \ldots, x^{d}(t))^{T}$, где
$\mathbf{x}(t)$ принадлежит функциональному пространству
$\mathrm{L}^{2}(\Omega)$ с нормой $\| \cdot \|$. Будем считать, что
случайный процесс $\mathbf{x}(t)$ является решением для СДУ в форме
\emph{Ито}~\cite{Oksendal::ru,Kloeden_Platen}:
\[
x^{\alpha}(t) = f^{\alpha}(t,x^{\gamma}(t))\d t + \sum\limits_{\beta =
  1}^{m}G^{\alpha}_{\beta}(t,x^{\gamma}(t))\d W^{\beta},
\]
где $\alpha,\gamma = 1,\ldots,d$, $\beta = 1,\ldots,m$, функция
$f^{\alpha}(t,x^{\gamma}(t)) = f^{\alpha}(t,x^{1}(t),\ldots,x^{d}(t))$
--- \emph{вектор сноса}, а матричнозначная функция
$g^{\alpha}_{\beta}(t,x^{\gamma}(t))$ --- \emph{матрица диффузии},
$W^{\alpha} = (W^{1},\dots,W^{m})^T$ --- многомерный винеровский
процесс, называемый \emph{ведущим (driver)} процессом СДУ.
Кроме того
$\mathbf{f}(t,\mathbf{x}(t)) =
(f^{1}(t,\mathbf{x}),\ldots,f^{d}(t,\mathbf{x}))^{T}$,
а матрица $\mathbf{G}$ имеет вид:
\[
\mathbf{G} =
\begin{bmatrix}
  g^{1}_{1}(t,\mathbf{x}) & g^{1}_{2}(t,\mathbf{x}) & \ldots &
  g^{1}_{m}(t,\mathbf{x})\\
  g^{2}_{1}(t,\mathbf{x}) & g^{2}_{2}(t,\mathbf{x}) & \ldots &
  g^{2}_{m}(t,\mathbf{x})\\
  \vdots & \vdots & \ddots & \vdots \\
  g^{d}_{1}(t,\mathbf{x}) & g^{d}_{2}(t,\mathbf{x}) & \ldots &
  g^{d}_{m}(t,\mathbf{x})
\end{bmatrix}
\]

На отрезке $[t_{0}, T]$ введем сетку $t_{0}<t_{1}<\ldots<t_{N}=T$ с
шагом $h_{n} = t_{n+1} - t_{n}$, где $n = 0,\ldots,N-1$ и максимальный
шаг сетки $h = \max{\{h_{n-1}\}^{N}_{1}}$. Далее будем полагать, что
если сетка равномерная, то $h_{n} = h = \const$; $\mathbf{x}_{n}$ ---
сеточная функция, аппроксимирующая случайный процесс $\mathbf{x}(t)$,
так что $\mathbf{x}_{0} = \mathbf{x}(t_{0})$,
$\mathbf{x}_{n} \approx \mathbf{x}(t_{n})\;\forall n = 1,\ldots,N$.
\end{Russian}

\begin{English}
Let's consider a random process
$\mathbf{x}(t) = (x^{1}(t), \ldots, x^{d}(t))^{T}$, where
$\mathbf{x}(t)$ belongs to the function space
$\mathrm{L}^{2}(\Omega)$ with norm $\| \cdot \|$. We assume that
stochastic process $\mathbf{x}(t)$ is a solution of Itō SDE~\cite{Oksendal::en,Kloeden_Platen}:
\[
x^{\alpha}(t) = f^{\alpha}(t,x^{\gamma}(t))\d t + \sum\limits_{\beta =
  1}^{m}G^{\alpha}_{\beta}(t,x^{\gamma}(t))\d W^{\beta},
\]
where $\alpha,\gamma = 1,\ldots,d$, $\beta = 1,\ldots,m$, vector value function
$f^{\alpha}(t,x^{\gamma}(t)) =$ $f^{\alpha}(t,x^{1}(t),\ldots,x^{d}(t))$
is a \emph{drift vector}, and matrix value function
$g^{\alpha}_{\beta}(t,x^{\gamma}(t))$ is a \emph{diffusion matrix},
$W^{\alpha} = (W^{1},\dots,W^{m})^T$ is a multidimensional Wiener
process, also known as a \emph{driver} process of SDE.

Let's introduce the discretization of interval $[t_{0}, T]$ by sequence 
$t_{0}<t_{1}<\ldots<t_{N}=T$ with step $h_{n} = t_{n+1} - t_{n}$, where 
$n = 0,\ldots,N-1$ and $h = \max{\{h_{n-1}\}^{N}_{1}}$ --- minimal step. 
We also consider the step $h_{n} = h$ to be a constant; $\mathbf{x}_{n}$ ---
mesh function for random process $\mathbf{x}(t)$ approximation,
i.e. $\mathbf{x}_{0} = \mathbf{x}(t_{0})$,
$\mathbf{x}_{n} \approx \mathbf{x}(t_{n})\;\forall n = 1,\ldots,N$.
\end{English}

%% =========================================================================================

\begin{Russian}
\subsection{Слабая и сильная сходимости аппроксимирующей функции}
\end{Russian}
\begin{English}
\subsection{Strong and weak convergences of approximation function}
\end{English}

\begin{Russian}
Необходимо определить критерий точности аппроксимации процесса
$\mathbf{x}(t)$ последовательностью функций
$\{\mathbf{x}_{n}\}^{N}_{1}$. Таких критериев принято выделять два:
\emph{слабый} и \emph{сильный}~\cite{Oksendal::ru,Andreas_2003,Rossler_2010}.

\begin{thedefinition}
  Последовательность аппроксимирующих функций
  $\{\mathbf{x}_{n}\}^{N}_{1}$ сходится в \emph{сильном смысле} с
  порядком $p$ к решению $\mathbf{x}(t)$ СДУ в момент времени $T$,
  если существует константа $C>0$ и $\delta_{0}>0$, такая что
  $\forall h \in (0,\delta_{0}]$ выполняется условие
  \[
  \mathbb{E}(\|\mathbf{x}(T) - \mathbf{x}_{N}\|) \leqslant Ch^{p}.
  \]
\end{thedefinition}

\begin{thedefinition}
  Последовательность аппроксимирующих функций
  $\{\mathbf{x}_{n}\}^{N}_{1}$ сходится в \emph{слабом смысле} с
  порядком $p$ к решению $\mathbf{x}(t)$ СДУ в момент времени $T$,
  если существует константа $C_{F}>0$ и $\delta_{0}>0$, такая что
  $\forall h \in (0,\delta_{0}]$ выполняется условие
  \[
  \left|\mathbb{E}\left[F(\mathbf{x}(T))\right] -
    \mathbb{E}\left[F(\mathbf{x}_{N})\right]\right| \leqslant
  C_{F}h^{p}.
  \]
\end{thedefinition}
Здесь $F \in C^{2(p+1)}_{\mathrm{P}}(\setR,\setR^{d})$ --- непрерывный
дифференцируемый (вплоть до производных $2(p+1)$ порядка) функционал с
полиномиальным ростом.

Если матрица $\mathbf{G}$ обращается в ноль, то условие сильной
сходимости равносильно условию сходимости для детерминированного
случая. В отличие от детерминированного случая порядок сильной
сходимости не обязательно является натуральным числом и может
принимать дробно-рациональные значения.

Выбор типа сходимости целиком зависит от решаемой задачи. Численные
методы с сильной сходимостью хорошо аппроксимируют конкретные
траектории случайного процесса $\mathrm{x}(t)$ и поэтому нуждаются в
информации о траектории ведущего винеровскго процесса. На практике это
означает, что функции, реализующей стохастический метод с сильной
сходимостью, необходимо передать двумерный массив со значениями
приращений $\Delta W^{\alpha}_{n}$, где
$\alpha=1,\ldots,m;\;n=1,\ldots,N$. Этот массив будет использоваться
для аппроксимации кратных стохастических интегралов, которые входят в
любую численную схему порядка $p > \frac{1}{2}$.

В свою очередь слабые численные методы хорошо аппроксимируют
характеристики вероятностного распределения случайного процесса
$\mathrm{x}(t)$. Они не нуждаются в информации о траектории
соответствующего винеровского процесса, и случайные величины для этих
методов могут быть сгенерированы на другом вероятностном пространстве,
которое легко реализовать программно.
\end{Russian}

\begin{English}
It is necessary to define the criterion for measuring the accuracy of process
$\mathbf{x}(t)$  approximation by sequences of functions  
$\{\mathbf{x}_{n}\}^{N}_{1}$. Usually 
\emph{strong} and
\emph{weak}~\cite{Oksendal::en,Andreas_2003,Rossler_2010} criteria are
defined.

        
The sequence of approximating functions
$\{\mathbf{x}_{n}\}^{N}_{1}$ converges  with order
        $p$ to exact solution $\mathbf{x}(t)$ of SDE in moment $T$ in \emph{strong sense} if constant 
        $C>0$ exists and $\delta_{0}>0$, such as
$\forall h \in (0,\delta_{0}]$ the condition
\[
\mathbb{E}(\|\mathbf{x}(T) - \mathbf{x}_{N}\|) \leqslant Ch^{p}
\]
is fulfilled.

The sequence of approximating functions
$\{\mathbf{x}_{n}\}^{N}_{1}$ converges  with order
$p$ to solution $\mathbf{x}(t)$ of SDE in moment $T$ in \emph{weak seance} if constant 
                        $C_{F}>0$ exists and $\delta_{0}>0$, such as
$\forall h \in (0,\delta_{0}]$ the condition
\[
\left|\mathbb{E}\left[F(\mathbf{x}(T))\right] -
        \mathbb{E}\left[F(\mathbf{x}_{N})\right]\right| \leqslant
C_{F}h^{p}
\]
is fulfilled.

$F \in C^{2(p+1)}_{\mathrm{P}}(\setR,\setR^{d})$ is continuously 
differentiable (including $2(p+1)$-th derivatives) functional with
polynomial growth.

If the matrix $\mathbf{G}$ vanishes, the condition of strong
convergence is equivalent to the deterministic
case convergence condition. In contrast to the deterministic case the order of strong
convergence is not necessarily a natural number and may
take the rational fractional values.

The convergence type selection depends entirely on the problem being solved. 
Numerical methods with a strong convergence are the best choice
for specific trajectory approximation of a random process
$\mathrm{x}(t)$ and therefore the information on the driving Wiener
process ia necessary. In practice, this means that the function, that implements the
method with strong stochastic convergence, must get two-dimensional
array with increments of $\Delta W^{\alpha}_{n} $, where
$\alpha=1,\ldots,m;\;n=1,\ldots,N$.  This array will be also used for
the approximation of multiple stochastic integrals.

Weak numerical methods are suitable for approximation of characteristics of the 
random process $\mathrm{x}(t)$ probability
distribution, because no information about the trajectory driving Wiener process
is required, and
random values for these methods can be generated on some other
probability space, which is easy to implement in software.
\end{English}

%% ===============================================================================================================
\begin{Russian}
\subsection{Вычисление и аппроксимация кратных интегралов Ито}
\end{Russian}
\begin{English}
\subsection{Approximation of It\^{o} multiple stochastic integrals}
\end{English}


\begin{Russian}
В общем случае для конструирования численных схем, порядок сильной
сходимости которых был бы больше $p=\frac{1}{2}$, необходимо включение
в формулы этих схем однократных и двукратных интегралов Ито:
\begin{gather}
I^{i}(t_{n}, t_{n+1}) = I^{i}(h_{n}) 
= \int\limits_{t_{n}}^{t_{n+1}}
\mathrm{\d}W^{i}(\tau), \\
I^{ij}(t_{n}, t_{n+1}) = I^{ij}(h_{n}) 
= 
\int\limits_{t_{n}}^{t_{n+1}}\int\limits_{t_{n}}^{\tau_{1}}\mathrm{d}W^{i}(\tau_{2})\mathrm{d}W^{j}(\tau_{1}),
\end{gather}
где $i,j=1\ldots,m$ и $W^{i}$ --- компоненты многомерного винеровского
процесса.

Возникает задача выражения этих интегралов через приращения
$\Delta W^{i}_{n} = W^{i}(t_{n+1}) - W^{i}(t_{n})$. В случае
однократного интеграла это можно сделать для любого индекса $i$:
$I^{i}(h_{n}) = \Delta W^{i}_{n}$. В случае же двукратного интеграла
$I^{ij}(h_{n})$ точная формула имеет место лишь при $i=j$:
\[
I^{ii}(h_{n}) = \dfrac{1}{2}\left( (\Delta W^{i}_{n})^2 - \Delta t_{n}
\right).
\]
В остальных же случаях при $i\neq j$ выразить $I^{ij}(h_{n})$ через
приращения $\Delta W^{\alpha}_{n}$ и $\Delta t_{n}$ в конечном виде не
представляется возможным, поэтому остается лишь использовать численную
аппроксимацию.

В книге~\cite{Kloeden_Platen} приведены следующие формулы для
аппроксимации двукратного интеграла Ито $I^{ij}$:
\begin{gather*}
  I^{ij}(h_{n}) = \dfrac{\Delta W^{i}_{n} \Delta W^{j}_{n} -
  h_{n}\delta^{ij}}{2} + A^{ij}(h_{n}),\\
  A^{ij}(h_{n}) =
  \dfrac{h}{2\pi}\sum\limits^{\infty}_{k=1}\dfrac{1}{k}\left(V^{i}_{k}(U^{j}_{k}
    + \sqrt{2/h_{n}} \Delta W^{j}_{n}) - V^{j}_{k}(U^{i}_{k} +
    \sqrt{2/h_{n}}\Delta W^{i}_{n})\right),
\end{gather*}
$\Delta W^{i}_{n} \sim \mathcal{N}(0,h)$,
$V^{i}_{k} \sim \mathcal{N}(0,1)$,
$U^{i}_{k} \sim \mathcal{N}(0,1)$,
$i=1,\ldots,m;\; k=1,\ldots,\infty$; $i=1,\ldots,N$. Из формул
видно, что в случае $i=j$ получаем конечное выражение для $I^{ii}$,
но в случае $i\neq j$ приходится суммировать бесконечный ряд
$A^{ij}$. Данный алгоритм дает ошибку аппроксимации порядка
$O(h^2/n)$, где $n$ --- число оставленных слагаемых бесконечного
ряда $A^{ij}$.

В статье~\cite{Wiktorsson_2001} предложен матричный вид
аппроксимирующих формул. Пусть $\mathbf{1}_{m\times m}$,
$\mathbf{0}_{m\times m}$ --- единичная и нулевая матрицы $m\times m$.
Тогда
\begin{gather}
  \mathbf{I}(h_{n}) = \dfrac{\Delta \mathbf{W}_{n} \Delta \mathbf{W}_{n} - h_{n}\mathbf{1}_{m\times m}}{2} + \mathbf{A}(h_{n}),\\
  \mathbf{A}(h_{n}) =
  \dfrac{h}{2\pi}\sum\limits^{\infty}_{k=1}\dfrac{1}{k}\left(\mathbf{V}_{k}(\mathbf{U}_{k}
    + \sqrt{2/h_{n}} \Delta \mathbf{W}_{n})^{T} - (\mathbf{U}_{k} +
    \sqrt{2/h_{n}}\Delta \mathbf{W}_{n})\mathbf{V}^{T}_{k}\right),
\end{gather}
где $\Delta \mathbf{W}_{n}, \mathbf{V}_{k}, \mathbf{U}_{k}$ ---
независимые нормально распределенные многомерные случайные величины:
\begin{gather}
  \Delta \mathbf{W}_{n} = (\Delta W^{1}_{n}, \Delta W^{2}_{n}, \ldots, \Delta W^{m}_{n})^{T} \sim \mathcal{N}(\mathbf{0}_{m\times m}, h_{n}\mathbf{1}_{m\times m}),\\
  \mathbf{V}_{k} = (V^{1}_{k}, V^{2}_{k},\ldots, V^{m}_{k})^{T} \sim
  \mathcal{N}(\mathbf{0}_{m\times m}, \mathbf{1}_{m\times m}),\;\;
  \mathbf{U}_{k} = (U^{1}_{k}, U^{2}_{k},\ldots, U^{m}_{k})^{T} \sim
  \mathcal{N}(\mathbf{0}_{m\times m}, \mathbf{1}_{m\times m}).
\end{gather}

В нашей библиотеке написан ряд функций для аппроксимации интегралов
Ито. Следующие две функции предназначены для вычисления интегралов
Ито кратности 1 и 2 для одномерного процесса Винера:
\begin{lstlisting}[language=python]
I1 = Ito1W1(dW); I2 = Ito2W1(dW, h)
\end{lstlisting}
они возвращают \texttt{numpy} массивы разной размерности. Функция
\texttt{Ito1W1} тривиальна и возвращает массив приращений
винеровского процесса, в функция \texttt{Ito2W1} возвращает
\texttt{numpy} массив размерности \texttt{(N, 2, 2)}, что
соответствует интегралам
$I^{ij}(h_{n})\;\forall n = 1\ldots N,\;i,j=0,1$.

Следующие две функции предназначены для вычисления аппроксимации
интегралов Ито кратности 1 и 2 для многомерного процесса Винера:
\begin{lstlisting}[language=python]
I1m = Ito1Wm(dW, h); I2m = Ito2Wm(dW, h, n).
\end{lstlisting}
Они возвращают \texttt{numpy} массивы разной размерности. Функция
\texttt{Ito1Wm} проводит вычисления на основе точных формул и
возвращает свой массив размерности \texttt{(N, m+1)}, а функция
\texttt{Ito2Wm} возвращает \texttt{numpy} массив размерности
\texttt{(N, m+1, m+1)}, что соответствует интегралам
$I^{ij}(h_{n})\;\forall n = 1\ldots N,\;i,j=0,\ldots,m$. Аргумент
\texttt{n} задает число членов в бесконечном ряде $A^{ij}$, который
используется для аппроксимации стохастического интеграла.
\end{Russian}

\begin{English}
In general, for the design of numerical schemes with the order of the strong
convergence grater than $p=\frac{1}{2}$, it is necessary to include
single and double It\^{o} integrals in the these schemes formula:
\begin{gather}
I^{i}(t_{n}, t_{n+1}) = I^{i}(h_{n}) = \int\limits_{t_{n}}^{t_{n+1}}
\mathrm{\d}W^{i}(\tau),\\
I^{ij}(t_{n}, t_{n+1}) = I^{ij}(h_{n}) 
=  
\int\limits_{t_{n}}^{t_{n+1}}\int\limits_{t_{n}}^{\tau_{1}}\mathrm{d}W^{i}(\tau_{2})\mathrm{d}W^{j}(\tau_{1}),
\end{gather}
where $i,j=1\ldots,m$ and $W^{i}$ are components of Wiener process.

So the main task is to express It\^{o} integrals in terms of
 Wiener process increments $\Delta W^{i}_{n} = W^{i}(t_{n+1}) - W^{i}(t_{n})$. 
 In the case of single integral it is possible for any index $i$:
$I^{i}(h_{n}) = \Delta W^{i}_{n}$. The case of double $I^{ij}(h_{n})$ integral 
is more complicated and there is an exact formula only for $i=j$ case:
\[
I^{ii}(h_{n}) = \dfrac{1}{2}\left( (\Delta W^{i}_{n})^2 - \Delta t_{n}
\right).
\]
In other cases, i.e. $i\neq j$ for $I^{ij}(h_{n})$, the exact expression with
increments $\Delta W^{\alpha}_{n}$ and $\Delta t_{n}$ do not exist, 
so the numerical approximation shell be used.

In paper~\cite{Wiktorsson_2001} author introduced a matrix form of approximation formulas. 
Let's denote as $\mathbf{1}_{m\times m}$ and $\mathbf{0}_{m\times m}$ the unit and zero 
matrices $m\times m$. Then
\begin{gather}
  \mathbf{I}(h_{n}) = \dfrac{\Delta \mathbf{W}_{n} \Delta
    \mathbf{W}_{n} - h_{n}\mathbf{1}_{m\times m}}{2} +
  \mathbf{A}(h_{n}), \\
  \mathbf{A}(h_{n}) =
  \dfrac{h}{2\pi}\sum\limits^{\infty}_{k=1}\dfrac{1}{k}\biggl(\mathbf{V}_{k}(\mathbf{U}_{k}
    + \sqrt{2/h_{n}} \Delta \mathbf{W}_{n})^{T} 
    - 
    (\mathbf{U}_{k} +
    \sqrt{2/h_{n}}\Delta \mathbf{W}_{n})\mathbf{V}^{T}_{k}\biggr),
\end{gather}
where $\Delta \mathbf{W}_{n}, \mathbf{V}_{k}, \mathbf{U}_{k}$ are normally 
distributed independent multidimensional random values:
\begin{gather}
  \Delta \mathbf{W}_{n} = (\Delta W^{1}_{n}, \Delta W^{2}_{n}, \ldots,
  \Delta W^{m}_{n})^{T} \sim \mathcal{N}(\mathbf{0}_{m\times m},
  h_{n}\mathbf{1}_{m\times m}),
  \\
  \mathbf{V}_{k} = (V^{1}_{k}, V^{2}_{k},\ldots, V^{m}_{k})^{T} \sim
  \mathcal{N}(\mathbf{0}_{m\times m}, \mathbf{1}_{m\times m}),
  \\
  \mathbf{U}_{k} = (U^{1}_{k}, U^{2}_{k},\ldots, U^{m}_{k})^{T} \sim
  \mathcal{N}(\mathbf{0}_{m\times m}, \mathbf{1}_{m\times m}).
\end{gather}
\end{English}

%% =========================================================================================

\begin{Russian}
\subsection{СДУ имеющие аналитическое решение}
\end{Russian}
\begin{English}
\subsection{SDEs with exact solutions}
\end{English}

\begin{Russian}
Для верификации написанных программ в случае сильной сходимости будем
использовать СДУ с известным аналитическим решением, что даст
возможность вычислить погрешности аппроксимации реализаций траекторий
ведущих винеровских процессов.
\end{Russian}

\begin{English}
For verification of written programs in the case of strong convergence 
SDEs with a known analytical solution will be used, so  it makes possible to compute the 
error of trajectories approximation.
\end{English}

\begin{Russian}
\subsubsection{Логарифмическое блуждание (одномерный винеровский
  процесс)}
\end{Russian}

\begin{English}
        \subsection{Logarithmic walk (one-dimensional Wiener process)}
\end{English}

        
\begin{Russian}
В качестве скалярного СДУ с известным аналитическим решением возьмем
уравнение \emph{логарифмического
  блуждания}~\cite{Platen_Liberati_2010,Kloeden_Platen}:
\[
\mathrm{d}x(t) = \mu x(t) \mathrm{d}t + \sigma x(t)
\mathrm{d}W(t),\;\; x(0) = x_{0},
\]
точное решение которого имеет вид~\cite[пункт 4.4]{Kloeden_Platen}:
\[
x(t) = x_0 \exp{\left((\mu - 0.5\sigma^2)t + \sigma W(t)\right)}.
\]
При вычислениях будем использовать $\mu = 2,\; \sigma = 1$ и
$ x_{0} = 1$.
\end{Russian}

\begin{English}
As an example of SDE with known exact solution the 
\emph{logarithmic walk} model~\cite{Platen_Liberati_2010,Kloeden_Platen} is used:
\[
\mathrm{d}x(t) = \mu x(t) \mathrm{d}t + \sigma x(t)
\mathrm{d}W(t),\;\; x(0) = x_{0},
\]
the exact solution is~\cite[section 4.4]{Kloeden_Platen}:
\[
x(t) = x_0 \exp{\left((\mu - 0.5\sigma^2)t + \sigma W(t)\right)}.
\]
Initial values are $\mu = 2,\; \sigma = 1$ and
$ x_{0} = 1$.
\end{English}


\begin{Russian}
\subsubsection{Двумерная модель Блека--Шоулза}
\end{Russian}
\begin{English}
\subsection{Two-dimensional Black--Scholes model}
\end{English}

\begin{Russian}
Для тестирования численных методов с сильной сходимостью для систем
СДУ с многомерным винеровским процессом возьмем уравнение двумерной
модели Блека--Шоулза~\cite{Platen_Liberati_2010}, которое обычно
записывается в следующей форме:
\[
\mathbf{x}(t) = \mathrm{A}\mathbf{x}(t)\mathrm{d}t +
\sum\limits^{2}_{k=1}\mathrm{B}_k \mathbf{x}(t)\mathrm{d}W^{k},
\]
где все матрицы диагональны: $A = \mathrm{diag}(a^1,a^2)$,
$B_{1} = \mathrm{diag}(b^1_1,b^2_1)$ и
$B_{2} = \mathrm{diag}(b^1_2,b^2_2)$. После ряда преобразования можно
выразить функции $\mathbf{f}(\mathbf{x})$ и $\mathrm{G}(\mathbf{x})$ в
явном виде
\end{Russian}
\begin{English}
        For two dimensional Wiener process the two-dimensional 
                Black--Scholes model~\cite{Platen_Liberati_2010} is used in following form:
\[
\mathbf{x}(t) = \mathrm{A}\mathbf{x}(t)\mathrm{d}t +
\sum\limits^{2}_{k=1}\mathrm{B}_k \mathbf{x}(t)\mathrm{d}W^{k},
\]
all matrices are diagonal: $A = \mathrm{diag}(a^1,a^2)$,
$B_{1} = \mathrm{diag}(b^1_1,b^2_1)$ and
$B_{2} = \mathrm{diag}(b^1_2,b^2_2)$. Drift vector $\mathbf{f}(\mathbf{x})$ 
and diffusion matrix $\mathrm{G}(\mathbf{x})$ can be written as
\end{English}
\[
\mathrm{f}(\mathbf{x}) =
\begin{bmatrix}
  a^{1}x^{1}(t)\\
  a^{2}x^{2}(t)
\end{bmatrix},\;\; \mathrm{G}(\mathbf{x}) =
\begin{bmatrix}
  b^1_1 x^{1}(t)&b^1_2 x^{1}(t)\\
  b^2_1 x^{2}(t)&b^2_2 x^{2}(t)
\end{bmatrix}.
\]
%%
\begin{Russian}
Аналитическое решение можно записать в виде экспоненты, которая
берется поэлементно
\end{Russian}
%%
\begin{English}
The exact analytical solution is  given by
\end{English}
%%
\[
\mathbf{x}(t) = \mathbf{x}_0 \exp \left\{\left(\mathrm{A} -
    \frac{1}{2}\sum\limits^{2}_{k=1}B_k^2\right)t +
  \sum\limits^{2}_{k=1}\mathrm{B}_k W^k (t)\right\}.
\]
%%
\begin{Russian}
Для проведения вычислений возьмем следующие матрицы:
$A = \mathrm{diag}(a_1,a_2)$, $B_{1} = \mathrm{diag}(b_1,b_2\rho)$ и
$B_{2} = \mathrm{diag}(0,b_2\sqrt{1-\rho})$
и следующие значения параметров $x^{1}_{0} = x^{1}_{0} = 1.0$,
$a_{1} = a_{2} = 0.1$, $b_{1} = b_{2} = 0.2$, $\rho = 0.8$. Тогда
точное решение уравнения примет вид:
\end{Russian}
%%
\begin{English}
For calculations we will take matrices:
$A = \mathrm{diag}(a_1,a_2)$, $B_{1} = \mathrm{diag}(b_1,b_2\rho)$, 
$B_{2} = \mathrm{diag}(0,b_2\sqrt{1-\rho})$, 
and following values of parameters $x^{1}_{0} = x^{1}_{0} = 1.0$,
$a_{1} = a_{2} = 0.1$, $b_{1} = b_{2} = 0.2$, $\rho = 0.8$.  
Then the exact solution of the equation takes the form:
\end{English}
%%
\begin{align*}
  &x^{1}(t) = x^{1}_{0}\exp\left((a_{1} - 0.5b^{2}_{1})t + b_{1}W^{1}(t)\right)\\
  &x^{2}(t) = x^{2}_{0}\exp\left((a_{2} - 0.5b^{2}_{2})t + b_{2}\left(\rho W^{1}(t) + \sqrt{1+\rho^2}W^{2}(t)\right)\right).
\end{align*}


%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../default"
%%% coding: utf-8-unix
%%% End:
